\documentclass[12pt,a4paper,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[left=1.5cm,right=2.5cm,top=1cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{verbatim} %muss vorhanden sein für \begin{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}

%\usepackage{xyling} %für Bäume mit \Tree{} und/oder \pstree{}
%\usepackage{pst-all} %auch irgendwie für Bäume

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyhead[L]{\LARGE{\textbf{ALG - Übung 3 \quad{\footnotesize\today}}}}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{\footnotesize{\textbf{Gruppe 5} \quad Janina Nemec\\Florian Letsch\\Samah Mohamad}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}

\begin{document}
\vspace*{-1 cm}

\section*{\normalsize 5) Kontraktions-Strategie}
Anstatt, wie in der Vorlesung, bei einem Belegungsfaktor $\alpha < 1/4$ kann alternativ bei einem Belegungsfaktor unter $1/3$ das Array kontrahiert werden. Dazu wird die Größe des Arrays auf $2/3$ der vorherigen reduziert. Zeigen Sie, dass die amortisierten Kosten von TABLE-DELETE auch bei dieser Strategie konstant sind. Verwenden Sie hierzu folgende Potentialfunktion: (3 Punkte)\\
$$\Phi (T)=|2 \cdot n[T]-g[T]|$$ 

Wir gehen davon aus, dass die Funktion wie in der Vorlesung definiert ist und erstzen nur
zwei Zeilen $if( 4 * T.n < T.g )$ wird zu $if( 3 * T.n <  T.g )$ und $T' = ALLOCATE( T.g / 2 )$ wird zu $T' = ALLOCATE( T.g * 2 / 3 )$. Das Array wird weiterhin auf die doppelte Grüße expandiert wenn es gefüllt ist. Es gilt:
\begin{enumerate}
	\item  $\alpha(T)=1/2$ Direkt nach einer Expansion/Kontraktion ist das Potential durch die COPY-Funktion verbraucht.
	\item  $\alpha(T)=1/3$ Direkt vor einer Kontradiktion ist das Potenzial auf $1/3T.g =
T.n$ angewachsen
	\item  $\alpha(T)=1$ Direkt vor einer Expansion ist das Potenzial auf $T.g =
T.n$ angewachsen
\end{enumerate}

Zu zeigen: $\Phi(T) \ge 0$ für jede beliebige Folge von TABLEINSERT() und TABLE-DELETE() Operationen:
\begin{enumerate}
	\item Fall: $\alpha(T) \ge 1/2$, d.h. $T.n \ge 1/2 T.g$ \\
	$\Phi(T) = 2T.n-T.g \ge 2(1/2T.g)-T.g = 0$ 
	\item Fall: $\alpha(T) < 1/2$, d.h. $T.n < 1/2 T.g$ \\
	$\Phi(T) = T.g/2-T.n > T.g/2-T.g/2 = 0$
\end{enumerate}

Amortisierte Laufzeit von TABLE-INSERT() und TABLE-DELETE(): \\
Sei $g_i$ die Größe, $n_i$ die Anzahl belegter Felder, $\alpha_i$ der Belegungsfaktor nach der i-ten Operation. Seien $c_i$ die Kosten, $c_i'$ die amortisierten Kosten der i-ten Operation.

Amortisierte Kosten von TABLE-DELETE(): \\
Es gilt $n_i = n_{i-1}-1$
\begin{enumerate}
	\item Fall: $\alpha_i \ge 1/2$ deshalb gilt: $g_i=g_{i-1}, c_i=1, 2n_i\ge g_i$\\
		\begin{align}
			c_i' & = c_i + \Phi(T_i)-\Phi(T_{i-1}) \\
			& = 1+ (|2 \cdot n_i-g_i|)-(|2 \cdot n_{i-1}-g_{i-1}|) \\
			& = 1+ (2 \cdot n_i-g_i)-(|2 \cdot n_{i-1}-2-g_{i-1}+2|) \\
			& = 1+ (2 \cdot n_i-g_i)-(|2 \cdot (n_{i-1}-1)-g_{i}+2|) \\
			& = 1+ (2 \cdot n_i-g_i)-(|2 \cdot n_i-g_{i}+2|) \\
			& = 1+ (2 \cdot n_i-g_i)-(2 \cdot n_i-g_{i}+2) \\
			& = -1
		\end{align}
	\item Fall: $\alpha_{i-1}\ge 1/2$ und $\alpha_i < 1/2$ deshalb gilt: $g_i=g_{i-1}, c_i=1,2n_{i-1}\ge g_{i-1},2n_i \le g_i$\\
		\begin{align}
			c_i' & = c_i + \Phi(T_i)-\Phi(T_{i-1}) \\
			& = 1+ (|2 \cdot n_i-g_i|)-(|2 \cdot n_{i-1}-g_{i-1}|) \\
			& = 1+ (|g_i-2 \cdot n_i|)-(2 \cdot n_{i-1}-g_{i-1}) \\
			& = 1+ (g_i-2 \cdot n_i )-2 \cdot n_{i-1}+g_{i-1}) \\
			& = 1+ (g_{i-1}-2 \cdot (n_{i-1}-1) )-2 \cdot n_{i-1}+g_{i-1}) \\
			& = 1+ (g_{i-1}-2 \cdot n_{i-1}+2 )-2 \cdot n_{i-1}+g_{i-1}) \\
			& = 3 + 2g_{i-1}-4n_{i-1} \text{ mit } \alpha_{i-1}= \frac{n_{i-1}}{g_{i-1}}\ge \frac{1}{2} \\
			& \le 3 + 2g_{i-1}-2g_{i-1} \\
			& = 3
		\end{align}
	\item Fall: $1/3 < \alpha_{i-1}$ und $\alpha_i < 1/2$ deshalb gilt: $g_i=g_{i-1}, c_i=1,2n_{i-1}\le g_{i-1},2n_i \le g_i$\\
		\begin{align}
			c_i' & = c_i + \Phi(T_i)-\Phi(T_{i-1}) \\
			& = 1+ (|2 \cdot n_i-g_i|)-(|2 \cdot n_{i-1}-g_{i-1}|) \\
			& = 1+ (|g_i- 2 \cdot n_i|)-(|g_{i-1}-2 \cdot n_{i-1}|) \\
			& = 1+ (g_i- 2 \cdot n_i)-(g_{i-1}-2 \cdot n_{i-1}) \\
			& = 1+ (g_{i-1}- 2 \cdot (n_{i-1}-1))-(g_{i-1}-2 \cdot n_{i-1}) \\
			& = 1+ (g_{i-1}- 2 \cdot n_{i-1}+2)-(g_{i-1}-2 \cdot n_{i-1}) \\
			& = 3
		\end{align}
	\item Fall: $\alpha_{i-1}=1/3$ Kontradiktion! $g_i=\frac{2}{3}\cdot g_{i-1}, c_i=n_1+1,2n_{i-1}\le g_{i-1},2n_i \le g_i$\\

		\begin{align}
			c_i' & = c_i + \Phi(T_i)-\Phi(T_{i-1}) \\
			& = n_i + 1+ (|2 \cdot n_i-g_i|)-(|2 \cdot n_{i-1}-g_{i-1}|) \\
			& = n_i + 1+ (|g_i- 2 \cdot n_i|)-(|g_{i-1}-2 \cdot n_{i-1}|) \\
			& = n_i + 1+ (g_i- 2 \cdot n_i)-(g_{i-1}-2 \cdot n_{i-1}) \\
			& = n_i + 1+ (\frac{2}{3}\cdot g_{i-1}- 2 \cdot (n_{i-1}-1))-(g_{i-1}-2 \cdot n_{i-1}) \\
			& = n_i + 1+ (\frac{2}{3}\cdot g_{i-1}- 2 \cdot n_{i-1}+2)-(g_{i-1}-2 \cdot n_{i-1}) \\
			& = n_{i-1} -1 +3 - \frac{1}{3}\cdot g_{i-1} \text{ mit } \alpha_{i-1}= \frac{n_{i-1}}{g_{i-1}}\ge \frac{1}{3} \\
			& = 2 
		\end{align}
\end{enumerate}



\section*{\normalsize 6) Graphen}
Zeigen Sie, dass die folgenden Eigenschaften für einen ungerichteten Graphen $G = (V,E)$ mit $|V| = n > 2$ äquivalent sind: (3 Punkte)
\begin{enumerate}
	\item[a)] $G$ ist zusammenhängend und zyklenfrei \\
	Es gilt:
	\begin{align}
	&\textit{G ist zusammenhängend:} &\forall u, v \in V: \exists u \rightarrow v \label{eq:zusammenhang}\\
	&\textit{G ist zyklenfrei:} &\forall u, v \in V, u \rightarrow v: u \ne v \label{eq:zyklenfrei}
	\end{align}
	
	Sei $\{u, v\} \not \in E$ und $G' = (V, E \cup \{\{u, v \}\}$ Aus dem Zusammenhang (\ref{eq:zusammenhang}) folgt, dass in $G$ ein Pfad $u \rightarrow v = (u, w, \dots , v)$ existieren muss. Durch Hinzufügen von $\{u, v\}$ ist dann ein weiterer Pfad $u \rightarrow v$ entstanden. Daher gibt es nun einen Pfad $u \rightarrow u = (u, w, \dots , v, u)$. Es ist also ein Zyklus entstanden und $G'$ ist somit nicht zyklenfrei. 
	
	Also $a) \Rightarrow b)$.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	Sei $\{u, v\} \in E$ und $G' = (V, E \setminus \{\{u, v \}\})$. Aus der Zyklenfreiheit (\ref{eq:zyklenfrei}) folgt, dass es von $u$ nach $v$ genau einen Pfad gibt, nämlich die direkte Kante $\{u, v\}$. Wird diese Kante entfernt, gibt es im resultierenden $G'$ keinen Pfad $u \rightarrow v$ mehr. $G'$ ist also nicht stark zusammenhängend.
	
	Also $a) \Rightarrow c)$.
	
	\item[b)] $G$ ist zyklenfrei und für alle $\{u, v\} \notin E, \{u,v\} \in V$ ist $G' = (V,E \cup \{\{u,v\}\})$ nicht zyklenfrei  (\textit{Vorraussetzung})
	
	Zu zeigen: G ist zusammenhängend.
	
	Die Vorraussetzung besagt, dass jede Kante $\{u, v\} \not \in E$, die man dem Graph hinzufügen würde, eine Zyklus erzeugte. Das heißt, dass bereits in $G$ ein Pfad $u \rightarrow v$ existiert. Da dies für alle $u, v \in V$ gelten muss gemäß Vorraussetzung, gibt es also von jedem Knoten zu jedem anderen Knoten einen Pfad. G ist also zusammenhängend.
	
	Also $b) \Rightarrow a)$.
	
	\item[c)] G ist zusammenhängend und für jede Kante $\{u, v\} \in E$ ist $G' = (V,E \setminus \{\{u,v\}\})$ nicht zusammenhängend (\textit{Vorraussetzung})
	
	Zu zeigen: G ist zyklenfrei.
	
	Sei G nicht zyklenfrei (\textit{Annahme}). Es sei dann $\{u, v\} \in E$ eine Kante in einem Zyklus. Wegen Vorhandensein des Zyklus gibt es dann einen weiteren Pfad $u \rightarrow v$. Durch Entfernen der Kante $\{u, v\}$ bleibt dieser weitere Pfad $u \rightarrow v$ bestehen, wodurch der resultierende Graph $G'$ zusammenhängen weiterhin bliebe. Dies ist ein Widerspruch zur \textit{Vorraussetzung}. Die \textit{Annahme} muss also falsch und $G$ somit zyklenfrei sein.
	
	Also $c) \Rightarrow a)$.

\end{enumerate}

Wir haben gezeigt:  $a) \Rightarrow b)$ und $b) \Rightarrow a)$, also gilt $a) \Leftrightarrow b)$.

Wir haben auch gezeigt: $a) \Rightarrow c)$ und $c) \Rightarrow a)$, also gilt auch $a) \Leftrightarrow c)$.

Somit gilt transitiv auch $b) \Leftrightarrow c)$, was somit nicht mehr einzeln bewiesen werden muss.


\section*{\normalsize 7) Pfade in Graphen}
Ein kantendefinierter Pfad der Länge n in einem gerichteten Graphen $G = (V,E)$ ist ein Pfad $p = (e_1,...,e_n)$ mit $e_i \in E$ für den $e_i = (u_i, v_i), e_{i+1} = (u_{i+1}, v_{i+1}), v_i = u_{i+1}$ und $e_i \ne e_j$ für $i \ne j$ gilt.
Zeigen Sie, dass genau dann ein kantendefinierter Pfad $p = (e_1,..., e_n)$ mit$ u_1 = v_n$ und mit der Länge $n = |E|$ existiert, wenn $G$ stark zusammenhängend ist und $indeg(v) = outdeg(v)$ für alle $v \in V$ gilt. (2 Punkte)\vspace{0.5cm}

Problem: Die zu zeigende Behauptung ist nicht korrekt. Wir zeigen durch ein Gegenbeispiel, dass die Biimplikation im Allgemeinen nicht gilt.

Als Gegenbeispiel ist der folgende Graph G zu betrachten mit 5 in einem Kreis verbundenen Knoten $v_1, v_2, v_3, v_4, v_5$ sowie einem sechsten Knoten $v_6$, der weder eingehende, noch ausgehende Kanten hat. Der Pfad $p$, der durch alle eingezeichneten Kanten gebildet wird, erfüllt die Vorraussetzung, dass seine Länge $n = |E|$ und dass er im gleichen Knoten startet, wie endet (beispielsweise $v_1$).

\includegraphics[width=10cm]{graph.jpg}

Durch die Biimplikation müsste jetzt gewährleistet sein, dass sowohl für alle $v \in V$ gilt: $indeg(v) = outdeg(v)$ (dies ist erfüllt), also auch dass $G$ stark zusammenhängend ist. Es ist aber deutlich, dass G nicht stark zusammenhängend ist, da vom Knoten $v_6$ keiner der anderen Knoten erreicht werden kann. Die zu zeigende Behauptung scheint also nicht korrekt zu sein.
\section*{\normalsize 8) Moleküle}
Moleküle bestehen aus Atomen, die über Bindungen miteinander verbunden sind. Diese Bindungen sind in der Regel Einfach-, Doppel- oder Dreifachbindungen. Diese sind in der unteren Abbildung mit einer, zwei bzw. drei Verbindungslinien gekennzeichnet. \\
Modellieren Sie einen Graphen, der die Verknüpfung der Atome über die verschiedenen Typen von Bindungen repräsentiert. Geben Sie dann einen Algorithmus mit linearer Laufzeit in Pseudocode an, der diesen Graphen als Eingabe erhält und in einem Molekül alle Einfachbindungen identifiziert, deren Spaltung das Molekül in zwei Teile teilt. Begründen Sie die Korrektheit ihres Algorithmus und die Einhaltung der Laufzeitschranke. (2 Punkte)

\vspace{0.5cm}

Wir modellieren einen Graphen so, dass alle Atome und jede einzelne Verbindung als Knoten dargestellt sind. Die Atomknoten $k$ werden dann mit den entsprechenden Verbindungsknoten $v$ über ungerichtete Kanten verbunden. Hierdurch erhalten wir immer einen bipartiten Graphen, da Atomknoten nur mit Verbindungsknoten über Kanten verbunden sein können. (Dies braucht nicht bewiesen zu werden, da Atome im Molekül logischerweise nur über Verbindungen auch tatsächlich verbunden sind.) Nun können wir den Graphen zweifärben, so dass alle Verbindungsknoten weiß und alle Atomknoten rot eingefärbt sind. Nun haben wir einen Graphen, der das Molekül abbildet, da Atomknoten und Verbindungsknoten voneinander unterscheidbar sind. \\
\\
$FINDE-WEISSE-GELENKKNOTEN(G)$ \\
for (each $u \in G.V$) \\
	\noindent\hspace*{10mm}
	if($u.color==white$)\\
		\noindent\hspace*{20mm}
		$u.gelenk=false$ \\
		\noindent\hspace*{20mm}
		$u.gelenk =TESTE\_NACHBARSCHAFT(u, G)$ \\
\\
$TESTE\_NACHBARSCHAFT(u, G)$ \\
$v = u.Adj[1]$                      //Da Verbindungsknoten immer genau 2 Nachbarn haben\\
$w=u.Adj[2]$ \\
for (each $x \in v.Adj$)	        //maximal 4 Durchläufe \\
	\noindent\hspace*{10mm}
	if ($x \ne u$) \\
		\noindent\hspace*{20mm}
		$y= x.Adj[1]$         //Da Verbindungsknoten immer genau 2 Nachbarn haben \\
		\noindent\hspace*{20mm}
		if ($y = v$) \\
			\noindent\hspace*{30mm}
			$y= x.Adj[2]$ \\
		\noindent\hspace*{20mm}
		if ($y==w$) \\
			\noindent\hspace*{30mm}
			return false \\
return true \\
\\
			 
Wir betrachten im Algorithmus nur alle Gelenkknoten, die schon zuvor als solche markiert wurden. Zunächst stellen wir sicher, dass die Eigenschaft $u.gelenk$ bei allen Knoten auf $false$ gesetzt wurde. Dann prüfen wir mit der Methode $TESTE\_NACHBARSCHAFT(u, G)$ ob es ein Gelenkknoten ist. Die Funktion FINDE-WEISSE-GELENKKNOTEN(G) hat somit die Laufzeit $O(n*TESTE\_NACHBARSCHAFT(u, G))$. \\
$TESTE\_NACHBARSCHAFT(u, G)$ nimmt die beiden Nachbarn $v,w$ des Verbindungsknotens (Verbindungsknoten können nur genau 2 Nachbarn haben, da eine Verbindung im Molekül nur 2 Atome verbinden kann) und betrachtet alle Nachbarn von $v$ (hat maximal 4 Nachbarn, da Atome maximal 4 Verbindungen haben können) und testen nun, ob einer von den Nachbarn von $v$ auch ein Nachbar von $w$ ist und dieser nicht u ist. Da wir in $TESTE\_NACHBARSCHAFT(u, G)$ nur eine Schleife haben mit maximal 4 Durchläufen ist die Laufzeit von $TESTE\_NACHBARSCHAFT(u, G)$ O(1).\\
Somit ist die gesamte Laufzeit $O(n)$.
		
	
\end{document}
